\section*{(2\textordfeminine\ aula) Espaços Vetoriais (seções 1.1--1.3)}

A ferramenta matemática essencial da Mecânica Clássica é a Teoria de Equações Diferenciais Ordinárias.
Na Mecânica Quântica (MQ) temos a \textbf{Álgebra Linear} e a \textbf{Teoria das Equações Diferenciais Parciais} como ferramentas fundamentais. Nosso curso começa com uma revisão de \textbf{Álgebra Linear}.

Por que Álgebra Linear? Como veremos nos postulados da MQ, o estado de uma partícula é representado não por uma função vetorial ${\bm r}(t)$ (como na Mecânica Clássica), mas como um elemento de um espaço vetorial, denotado pelo símbolo $\ket{\psi(t)}$. Esqueça a Física por enquanto e concentre-se em entender as propriedades dos \textbf{ESPAÇOS VETORIAIS}.

\begin{shadequote}
    Um \textbf{ESPAÇO VETORIAL} $V$ é uma coleção de objetos chamados \textbf{VETORES} $\ket{v_1}$, $\ket{v_2}$, $\ket{v_3}$, $\dots$ com duas operações definidas:
    \begin{align}
        \text{Soma:} \quad & \ket{u} + \ket{v} \in V \\
        \text{Multiplicação por escalar:} \quad & a\ket{v} \in V
    \end{align}
\end{shadequote}

O escalar pode ser real (EV real) ou complexo (EV complexo). As propriedades que a soma e a multiplicação por escalar devem satisfazer são:
\begin{enumerate}
    \item $a(\ket{u} + \ket{w}) = a\ket{u} + a\ket{w}$ \quad (distributiva)
    \item $(a + b)\ket{v} = a\ket{v} + b\ket{v}$ \quad (distributiva)
    \item $a(b\ket{v}) = (ab)\ket{v}$ \quad (associativa)
    \item $\ket{v} + \ket{w} = \ket{w} + \ket{v}$ \quad (comutativa)
    \item $\ket{v} + (\ket{w} + \ket{z}) = (\ket{v} + \ket{w}) + \ket{z}$ \quad (associativa)
    \item $\ket{v} + \ket{0} = \ket{v}$ \quad (existe vetor nulo)
    \item $\ket{v} + (-\ket{v}) = \ket{0}$ \quad (existe inverso)
\end{enumerate}

\begin{observacao}[]{}
    Não se preocupe com as 7 regras acima. Elas impõem propriedades inteiramente naturais para a soma de vetores e multiplicação por escalar. Algumas propriedades derivadas (que a princípio deveriam ser demonstradas) podem ser lembradas por referência ao EV de setas no plano. Por exemplo (tente demonstrar): $0\ket{V} = \ket{0}$ e $(-1)\ket{V} = -\ket{V}$.
\end{observacao}

{\bf Exemplo:} Prove que só existe um único vetor nulo em $V$. Suponha que $\ket{0}$ e $\ket{0'}$ sejam vetores nulos:
\begin{align*}
    \ket{0} + \ket{0'} &= \ket{0} \quad \text{(por 6, pois $\ket{0'}$ é nulo)} \\
    \ket{0} + \ket{0'} &= \ket{0'} \quad \text{(por 6, pois $\ket{0}$ é nulo)}
\end{align*}
Logo $\ket{0} = \ket{0'}$.

{\bf Exemplo:} Setas em um plano formam um EV real: a soma é a regra do paralelogramo; $\vec{0}$ é uma seta de tamanho zero.

{\bf Exemplo:} O conjunto de todas as matrizes reais $2\times2$ forma um EV real com:
\[
    \begin{bmatrix} a & b \\ c & d \end{bmatrix}
    +
    \begin{bmatrix} a' & b' \\ c' & d' \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix} a+a' & b+b' \\ c+c' & d+d' \end{bmatrix}
    \qquad \text{e} \qquad
    \alpha \begin{bmatrix} a & b \\ c & d \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix} \alpha a & \alpha b \\ \alpha c & \alpha d \end{bmatrix}
\]
No entanto, o conjunto das matrizes $\begin{bmatrix} a & b \\ c & 1 \end{bmatrix}$ (com $a,b,c \in \mathbb{R}$) \textbf{não} forma EV, pois a soma de dois elementos tem ``2'' no lugar do ``1'', saindo do conjunto.

\begin{shadequote}
    Um conjunto de $N$ vetores não-nulos é \textbf{LINEARMENTE INDEPENDENTE (LI)} se a equação
    \[
        \sum_{i=1}^N a_i \ket{v_i} = \ket{0}
    \]
    só tem a solução trivial (todos $a_i = 0$). Caso contrário, o conjunto é \textbf{LINEARMENTE DEPENDENTE (LD)}.
\end{shadequote}

{\bf Exemplo:} No plano, dois vetores não colineares são LI; três vetores no plano são LD.

{\bf Exemplo:} São LI ou LD os vetores
$\ket{1} = \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$,
$\ket{2} = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$,
$\ket{3} = \begin{bmatrix} -2 & -1 \\ 0 & -2 \end{bmatrix}$?

Formamos $a\ket{1}+b\ket{2}+c\ket{3} = \ket{0}$:
\[
    \begin{bmatrix} b-2c & a+b-c \\ 0 & b-2c \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}
    \quad \Longrightarrow \quad b = 2c,\ a+b-c = 0
\]
Uma solução não trivial é $a=-1$, $b=2$, $c=1$; logo os vetores são \textbf{LD}.

\begin{shadequote}
    A \textbf{DIMENSÃO} de um EV é o número máximo de vetores LI que ele pode acomodar. $\mathbb{V}^n(\mathbb{R})$ é um EV real de dimensão $n$; $\mathbb{V}^n(\mathbb{C})$ é um EV complexo de dimensão $n$.
\end{shadequote}

{\bf TEOREMA:} Qualquer vetor em um EV de dimensão $n$ pode ser escrito como combinação linear de $n$ vetores LI (BASE):
\begin{equation}
    \ket{V} = \sum_{i=1}^n v_i \ket{i}
\end{equation}
As componentes $v_i$ são únicas (prova: subtraindo duas representações e usando que a base é LI).

{\bf DEFINIÇÃO:} Qualquer conjunto de $n$ vetores LI em $\mathbb{V}^n$ forma uma \textbf{BASE}.

As operações sobre vetores na base $\{\ket{i}\}$ ficam:
\begin{align}
    \ket{V} + \ket{W} &= \sum_{i=1}^n (v_i + w_i)\ket{i} \\
    \alpha\ket{V} &= \sum_{i=1}^n (\alpha v_i)\ket{i}
\end{align}

As equações da MQ são relações entre vetores de um espaço vetorial de estados físicos. Os cálculos são feitos escolhendo-se uma base e escrevendo os vetores nessa base---exatamente como nas equações de Maxwell:
\[
    \nabla\times\vec{E} + \frac{1}{c}\frac{\partial\vec{B}}{\partial t} = 0
    \quad \Longrightarrow \quad
    \left\{\begin{array}{l}
        \dfrac{\partial E_z}{\partial y} - \dfrac{\partial E_y}{\partial z} + \dfrac{1}{c}\dfrac{\partial B_x}{\partial t} = 0 \\[4pt]
        \dfrac{\partial E_x}{\partial z} - \dfrac{\partial E_z}{\partial x} + \dfrac{1}{c}\dfrac{\partial B_y}{\partial t} = 0 \\[4pt]
        \dfrac{\partial E_y}{\partial x} - \dfrac{\partial E_x}{\partial y} + \dfrac{1}{c}\dfrac{\partial B_z}{\partial t} = 0
    \end{array}\right.
\]

\subsection*{Produto Interno (seção 1.2)}

O produto interno associa um número (real ou complexo) a um par de vetores. Para setas temos ${\bm v}\cdot{\bm w} = |{\bm v}||{\bm w}|\cos\theta$.

Para EVs gerais exigimos três propriedades do produto interno:
\begin{enumerate}
    \item $\braket{U}{W} = \braket{W}{U}^*$ \quad (sesquilinearidade)
    \item $\braket{V}{V} \geq 0$, com igualdade somente se $\ket{V} = \ket{0}$
    \item $\bra{V}\!\left(a\ket{W} + b\ket{Z}\right) = a\braket{V}{W} + b\braket{V}{Z}$ \quad (linear no segundo argumento)
\end{enumerate}

Em uma BASE ORTONORMAL $\braket{i}{j} = \delta_{ij}$, o produto interno de $\ket{V} = \sum_i v_i\ket{i}$ e $\ket{W} = \sum_j w_j\ket{j}$ é:
\begin{equation}
    \braket{V}{W} = \sum_{i=1}^n v_i^* w_i
\end{equation}

A \textbf{norma} (comprimento) de $\ket{V}$ é:
\begin{equation}
    \|V\| = \sqrt{\braket{V}{V}} = \sqrt{\sum_i |v_i|^2}
\end{equation}

{\bf Exemplo:} Para setas com base ortonormal $\hat{i},\hat{j},\hat{k}$:
${\bm v}\cdot{\bm w} = \sum_{k=1}^3 v_k w_k$.

{\bf Exemplo:} Para matrizes $2\times2$ com base $\ket{1}=\begin{bmatrix}1&0\\0&0\end{bmatrix}$, $\ket{2}=\begin{bmatrix}0&1\\0&0\end{bmatrix}$, etc., e produto interno $\braket{i}{j}=\delta_{ij}$:
\[
    \left\|\begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}\right\| = \sqrt{1^2+2^2+0^2+1^2} = \sqrt{6}
\]

\begin{observacao}[]{}
    Para uma base \textbf{NÃO ORTONORMAL}, o produto interno deve ser calculado usando os $n^2$ valores $\braket{j}{i}$ que definem o produto interno naquela base:
    \[
        \braket{V}{W} = \sum_{i,j=1}^n v_j^* w_i \braket{j}{i}
    \]
\end{observacao}

\subsection*{Espaço Vetorial Dual (seção 1.3)}

A forma assimétrica como $\ket{V}$ aparece no produto interno (seus componentes são conjugados) nos leva a definir um EV \textbf{dual}: os vetores do espaço dual usam o símbolo $\bra{V}$ (chamados \textbf{bras}) para se distinguirem dos \textbf{kets} $\ket{V}$ do EV original.

A correspondência entre kets e bras é:
\begin{align}
    \ket{V} = \sum_i v_i \ket{i} \quad &\longleftrightarrow \quad \bra{V} = \sum_i v_i^* \bra{i} \\
    \ket{U} + \ket{Z} = \ket{W} \quad &\Longrightarrow \quad \bra{U} + \bra{Z} = \bra{W} \\
    \ket{aV} = a\ket{V} \quad &\Longrightarrow \quad \bra{aV} = a^*\bra{V}
\end{align}

O símbolo $\braket{W}{U}$ é lido como ``produto interno do bra $\bra{W}$ com o ket $\ket{U}$''. Calcula-se facilmente:
\[
    \underbrace{\left(\sum_i w_i^* \bra{i}\right)}_{\bra{W}} \underbrace{\left(\sum_j u_j \ket{j}\right)}_{\ket{U}}
    = \sum_{i,j} w_i^* u_j \underbrace{\braket{i}{j}}_{\delta_{ij}}
    = \sum_i w_i^* u_i
\]

A operação de encontrar o bra correspondente a um ket se chama \textbf{OPERAÇÃO ADJUNTA}. Pense no EV dual como a imagem no espelho do EV original.

\fbox{\parbox{0.92\textwidth}{
    \textbf{ATENÇÃO:} NÃO FAZ SENTIDO SOMAR UM BRA E UM KET. $\bra{U}+\ket{W}$ \textbf{NÃO EXISTE}. A única comunicação entre o EV original e o EV dual se dá no produto interno $\braket{V}{W}$.
}}

\vspace{4pt}
Em uma BASE ORTONORMAL, a componente $v_j$ de $\ket{V}$ é dada pelo produto interno:
\[
    \braket{j}{V} = \sum_i v_i \underbrace{\braket{j}{i}}_{\delta_{ij}} = v_j
\]
isto é, $v_j$ é a ``projeção'' de $\ket{V}$ na ``direção'' $\ket{j}$---análogo a $v_1 = {\bm V}\cdot\hat{i}$ para setas.
